# チーム内での役割

組織マネージャ的なプロジェクトマネージャの役割だけだと、プロダクト品質に手が回らないため、プロダクトマネージャのロールを別途設ける。通常プロダクトマネージャとプロジェクトマネージャの両方をうまくやれる人材はまずいないので、担当者を分けて考えたほうが良い。

## プロダクトマネージャ

* 設計品質
* アーキテクチャ
* 開発スコープの決定
* 開発ストーリーの決定

## プロジェクトマネージャ

* 予算・コストのコントロール
* 進捗・納期コントロール

## Webディレクターとプロダクトマネージャの違い

https://dev.classmethod.jp/articles/as_a_pdm_at_classmethod/

この記事で述べられているように、Webディレクタ職をプロダクトマネージャと言い換えたに過ぎないのが、現状であるが、プロダクト自体の魅力品質を市場競争力のある形にもっていくところをむしろ重要視するのが、ここで再定義したいことである。

* プロダクトマネージャ 漫画家
* プロジェクトマネージャ 担当編集

という役割分担で考えてほしい。